\section{Notion de calculabilité}


\subsection{Langages décidables et semi-décidables}

\begin{definition}[Langage semi-décidable]
	Un langage $L \subseteq \mots$ est \textbf{semi-décidable} s'il existe une machine de Turing, $M_L$, \tlq
	$$ \forall w \in \mots, w \in L \iff M_L(w) = 1 $$
\end{definition}

\begin{definition}[Langage décidable]
	Un langage $L \subseteq \mots$ est \textbf{décidable} s'il existe une machine de Turing, $M_L$, \tlq
	$$ \forall w \in \mots, w \in L \implies M_L(w) = 1 \quad \text{et} \quad w \notin L \implies M_L(w) = 0 $$
	et donc $M_L$ s'arrête pour tout $w$.
\end{definition}

\begin{prop}
	Tout langage décidable est semi-décidable.
\end{prop}

\begin{proof}
	Il suffit de monter que si $M$ est une machine de Turing qui décide $L$, alors $M(w) = 1 \iff w \in L$.
	\begin{itemize}
		\item $w \in L \implies M(w) = 1$ est vrai par définition.
		\item $M(w) = 1 \implies w \in L$ peut être montrée par contraposée. Si $w \notin L$, alors $M(w) = 0$ car $M$ décide $L$ et donc $M(w) \neq 1$.
	\end{itemize}
\end{proof}


\begin{definition}[eval]
	On note $eval(\encode M, w, n)$ la machine que simule l'exécution de $M$ sur $w$ en au plus $n$ étapes.
\end{definition}

\begin{prop}[Admis]
	$eval$ est décidable.
\end{prop}

\begin{prop}
	$L$ est décidable $\iff$ $L$ est semi-décidable \emph{et} $L^c$ est semi-décidable
\end{prop}

\begin{proofI}
	\begin{itemize}
		\item \bimpLR \ est triviale.
		\item \bimpRL \\
		      On peut exécuter les deux machines "en parallèle", \cad simuler une étape de calcul de $M_L$ puis une
		      étape de $M_{L^c}$, en alternant ainsi jusqu'à ce que l'une des deux machines s'arrête. Cette machine
		      est décidable, car elle s'arrête nécessairement : pour tout $w$, soit $w \in L$, soit $w \notin L$.
	\end{itemize}
	Ce théorème et sa preuve détaillée correspondent à ceux présentés dans \cite[Theorem~4.22]{sipser}.
\end{proofI}

\subsection{Fonctions calculables}

\begin{definition}[Fonction calculable]
	$f : \mots \to \mots$ est calculable si $\exists M$ \tq $\forall w \in \mots, M$ s'arrête sur $w$ avec $f(w)$ sur le ruban.
\end{definition}

\begin{lemma}
	La composition de deux fonctions calculables est calculable
\end{lemma}

\begin{lemma}
	La fonction $succ : \mots \to \mots$ est calculable.
\end{lemma}

\begin{prop}
	$L$ est décidable $\iff$ sa fonction caractéristique est calculable.
\end{prop}

\begin{definition}
	$f : \mots \to \mots$ énumère $L \subseteq \mots$ si $\im f = L$ \ie $\forall w \in \mots, w \in L \iff \exists w' \in \mots, f (w') = w$.
\end{definition}

\begin{definition}[Récursivement énumerable]
	Un langage est récursivement énumerable s'il existe une fonction qui l'énumère.
\end{definition}

\begin{prop}
	$L$ est récursivement énumerable $\iff$ $L$ est semi-décidable.
\end{prop}

\begin{proofI}
	\begin{itemize}
		\item \bimpRL \\
		      Soit $M_L$ qui semi-decide $L$. On pose $M_f$ la machine qui pour un mot $u \in \mots$, avec $n = \abs u$, fait :
		      \begin{enumerate}
			      \item Énumere toutes les paires $(w,k) \in \mots \times \N$.
			      \item Simule l'exécution de $M_L$ sur l'entrée $w$ en au plus $k$ étapes.
			      \item Retourne le $n$-ième mot accepté.
		      \end{enumerate}

		      Montrons que cette machine énumere $L$. Soit $w \in \mots$ :
		      \begin{itemize}
			      \item \bimpLR \\
			            Si $w \in L$, alors $M_L$ accepte $w$ un en nombre $k$ d'étapes de calcul. Donc il existe $u \in \mots$ tel que
			            $(w,k)$ soit la $\abs u$-iéme paire accepté. Et donc $M_f(u) = w$.
			      \item \bimpRL \\
			            Si $w$ est énumeré par $M_f$, alors $w \in L$ car $\exists k$ tel que $M_L$ l'accepte en $k$ étapes.
		      \end{itemize}

		\item \bimpLR \\
		      Si $\exists M_f$ qui énumere $L$, alors on a que $L = \setdef {f(w)} {w \in \mots}$. Alors on pose $M_L$ la machine qui pour $w$,
		      énumere les $w' \in \mots$ jusqu'à trouver $M_f(w') = w$ et qui accepte.
	\end{itemize}
\end{proofI}

\subsection{Quelques propriétés des langages semi-décidables}

\begin{prop}
	Tout langage semi-décidable infini contient un langage décidable infini.
\end{prop}

\begin{proof}
	Soit $L$ un langage semi-décidable infini et soit $M_L$ la machine qui le semi-décide. Alors
	on pose $M_{L'}$ la machine suivante qui pour un mot $w \in \mots$ :
	\begin{enumerate}
		\item Énumere les paires $(w_i,k_i)$.
		\item Pour chaque paire évalue $M_L$ sur $w_i$ en moins de $k_i$ étapes et :

		      Si $M_L$ accepte alors :
		      \begin{itemize}
			      \item Si $w = w_i$ alors on accepte le mot
			      \item Si $\abs w \leq \abs {w_i}$ alors on rejette le mot.
		      \end{itemize}
		      Dans tout les autres cas on évalue la paire suivante.
	\end{enumerate}
	On a bien que $L'$, le langage reconnu par $M_{L'}$, est un sous ensemble de $L$.

	Le langage est bien décidable car $M_{L'}$ s'arrête toujours : Comme le langage $L$ est infini, il existe
	$m$ tel que $\abs w < \abs {w_m}$ et $\exists k$ tel que $M_L$ reconnait $w_m$. Ainsi, si le mot $w$ n'est pas reconnu,
	la machine, une fois arrivé à la $m$-ieme paire, rejette $w$ et donc s'arrête.

	Il faut montrer maintenant que $L'$ est infini.

	Supposons par l'absurde $L'$ fini. On a donc que $\exists n, \forall w, \abs w \geq n, w \notin L'$.
	Or on a aussi que $\exists w, \abs w > n$ et $w \in L$, car $L$ infini. Mais alors $\exists (w_i,k_i)$ tel que $w = w_i$ et qui est
	accepté en mois de $k_i$ étapes par $M_L$, et donc $w \in L'$ $\contradict$.
\end{proof}

\begin{prop}\label{prop:sd-spec}
	$L$ semi-décidable $\iff \exists L_d \text{ décidable}, L = \setdef {w \in \mots} {\exists w' \in \mots, \encode{w,w'} \in L_d}$
\end{prop}


\begin{proof}
	On commence par remarque que : $w \in L \iff \exists t, eval(\encode {M_L}, w, t) = 1$. On pose
	$L_d = \setdef {\encode{w, k}} {eval(\encode {M_L}, w,k) = 1}$.

	On a bien que $L_d$ est décidable et le sens \bimpLR \ découle par construction.

	L'autre sense, \ie, montrer que $L = \setdef {w \in \mots} {\exists w' \in \mots, \encode{w,w'} \in L_d}$ est semi-décidable,
	peut se faire par énumération sur les $w'$, mais elle est laissée en exercice au lecteur.
\end{proof}

\subsection{Énumeration des fonctions calculables}

\begin{definition}[Nombre/Codage de Gödel]
	On peut encoder toute machine de Turing par un nombre, qui est appété
	le nombre Gödel de et noté : $\encode M \in \mots$.
\end{definition}


\begin{definition}[Énumération des fonctions calculables] \label{def:enum}
	$\forall n \in \N, \ \phi_n$ est la fonction calculée par la $n$-ième machine de Turing.
	$$\phi_{\encode M} (w) = M (w)$$
\end{definition}


\begin{lemma}[Machines universelles]\label{lem:univ}
	Il existe une machine universelle $\mathcal U$, \ie, $$\forall M,w, \  \universal M w = M (w)$$
	ou de manière equivalente
	$$\exists u, \forall n,w, \ \phi_n(w) = \phi_u(\encode {n,w})$$
\end{lemma}


\subsection{Le problème de l'arrêt et autres problèmes}


Les problèmes suivant en rapport aux automates sont décidables :

\begin{itemize}
	\item $\text{ACCEPT}_A = \setdef {<A,w>} {A \text { est un automate qui accepte } w}$.
	      Dire que c'est problème est décidable revient a dire que $\exists$ un interpréteur d'automates décidable en Machine de Turing.
	\item $\text{EQUIV}_A = \setdef {<A,A'>} {A \text { et } A' \text{ acceptent le meme langage}}$.
	\item $\text{EXISTS}_A = $ Il existe un mot reconnu.
	\item $\text{INFINITE}_A = $ le langage reconnu par $A$ est infini.
\end{itemize}

Cependant, ces problèmes étendus aux automates a piles, ne restent pas tous décidable.
$\text{ACCEPT}_{A_p}$ et $\text{INFINITE}_{A_p}$ restent décidables mais pas $\text{EQUIV}_{A_p}$.

\begin{definition}[Problème de l'arrêt]
	Le problème de l'arrêt est définit comme suit $HALT = \setdef {\encode{M,w}} {M \text{ s'arrête sur } w}$.
\end{definition}

\begin{prop}
	$HALT$ est semi-décidable.
\end{prop}

\begin{proof}
	Il suffit d'écrire un programme "impératif" :

	\begin{algorithmic}[lines]
		\Function{$M'$}{$\encode{M,w}$}
		\State $\universal M w$;
		\State \textbf{return} $1$
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{proof}

\begin{prop}
	HALT est indécidable.
\end{prop}

\begin{proof}
	Supposons par l'absurde que HALT est décidable. Alors il existe un entier $n$ \tq $\phi_n$ décide HALT, \cad
	$$ \phi_n(\encode {M, w} ) = \left\{ \begin{array}{ll}
			1 & \text{ si } \phi_{\encode M}(w) \neq \bot \\
			0 & \text{ sinon}
		\end{array}
		\right.$$

	Soit $n'$ le code de la fonction qui sur $w$ vaut 1 si $\phi_n (w,w) = 0 $ et n'est pas définie sinon. Alors
	\begin{eqnarray*}
		\phi_{n'}(n') = 1 & \text{si} & \phi_n(n',n') = 0\\
		&\text{\ie}& \phi_{n'}(n') \text{ ne s'arrête pas} \\
		&\text{\ie}& \phi_{n'}(n') = \bot\\\\
		\phi_{n'}(n') = \bot & \text{si} & \phi_n(n',n') = 1\\
		&\text{\ie}& \phi_{n'}(n') \neq \bot \quad \contradict
	\end{eqnarray*}
\end{proof}

\begin{exemple}
	Le Problème de Correspondance de Post (PCP) est indécidable. Le détail peut être consulté dans \cite[Chapter~5.2]{sipser}
\end{exemple}
